%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  ZUSAMMENFASSUNG
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Zusammenfassung}

\begin{otherlanguage}{ngerman}
Multimediale Daten in ihren verschiedensten Ausprägungen bergen eine einmalige Herausforderung bei ihrer Speicherung und Verwaltung, besonders wenn die Durchsuchbarkeit und Analyse von grossen Beständen ermöglicht werden soll. Die inhärente Unstrukturiertheit der Daten selbst und der ``Fluch der Dimensionalität'', welcher den Umgang mit den daraus abgeleiteten Repräsentationen erschwert, bringen eine Vielzahl von Problemen mit sich, welchen auf unterschiedlichsten Ebenen begegnet werden kann. Dies ist Ausganglage für ein Forschungsgebiet, welches sich mit der effizienten und effektiven Suche in multimedialen Datensammlungen beschäftigt und aus dem über die Jahre eine Vielzahl von spezialisierten Systemen und Anwendungen entstanden sind.

Fortschritte im Bereich der interaktiven, multimedialen Suche sowie der multimedialen Analytik haben allerdings gezeigt, dass eine Vielzahl der Annahmen, welche für die klassische Multimedia-Suche getroffen werden, für solche interaktiven Anwendungsgebiete nicht oder nur beschränkt gelten. Einerseits kann eine Vielzahl der Anforderungen nicht durch einfache Ähnlichkeitssuche ausgedrückt werden und benötigen deshalb ein Abfragemodell, welches die notwendige Flexibilität bringt. Andererseits ist die oft getroffene Annahme, dass Datenbestände sich zur Abfragezeit nicht verändern, in der Praxis nicht haltbar, insbesondere da Analytik das explizite Ziel verfolgt, neue Informationen und Wissen zu generieren und zu speichern. In Konsequenz ist es angesichts der vielen möglichen Anfragearten unvernünftig anzunehmen, dass ein/e Benutzer/in dem System vorgeben kann, wie einzelne Abfragen zu beantworten sind.
 
Ausgehend von diesen Lücken und motiviert von der Tatsache, dass sehr ähnliche Herausforderungen bereits im Kontext klassischer Datenbankanwendungen für strukturierte Daten angegangen und gelöst wurden, präsentiert diese Dissertation drei Beiträge, um den zuvor erwähnten Problemen zu begegnen. Wir präsentieren ein Abfragemodell, welches die Idee von distanzbasierter Suche verallgemeinert und formalisieren die Verbindung solcher Abfragen zu hoch-dimensionalen Indexstrukturen. Dies wird komplementiert durch ein Kostenmodell, welches den oft impliziten Kompromiss zwischen Ausführungsgeschwindigkeit und Qualität der Resultate bei der Verwendung dieser Indexstrukturen transparent macht. Zu guter Letzt beschreiben wir ein Modell, welches die persistente und transaktionale Anlage und Pflege solcher Indexstrukturen ermöglicht.

Alle erwähnten Beiträge sind im öffentlich zugänglichen und frei lizenzierten Datenbanksystem \cottontail{} implementiert, auf dessen Basis wir eine Evaluation präsentieren, welche die Effektivität der Modelle demonstriert. Wir schliessen mit einer Diskussion über mögliche Richtungen für zukünftige Entwicklungen mit Blick auf eine weitere Konvergenz zwischen der Forschung in Datenbanksystemen und in (interaktiven) Suchsystemen für multimediale Datenbestände.
\end{otherlanguage}

\cleardoublepage
